《**-{zh-cn:机器人总动员;zh-tw:瓦力;zh-hk:太空奇兵·威E}-**》（）是2008年一部由[皮克斯動畫工作室製作](../Page/皮克斯動畫工作室.md "wikilink")、[華特迪士尼影片出版的](../Page/華特迪士尼影片.md "wikilink")[電腦動畫](../Page/電腦動畫.md "wikilink")[科幻電影](../Page/科幻電影.md "wikilink")，由[安德魯·史丹頓編導](../Page/安德魯·史丹頓.md "wikilink")。故事描述地球上的清掃型機器人瓦力愛上了女機器人伊芙後，跟隨她進入太空歷險的故事。

安德魯·史丹頓在執導完《[海底奇兵](../Page/海底奇兵.md "wikilink")》後，決定製作一個在太空的影片。片中的角色並非真實人聲，而是藉由肢體語言或是機器化語音溝通，其中的音效是由設計。這也是第一個[皮克斯所製作包含真人動作角色的影片之一](../Page/皮克斯.md "wikilink")。

該片由[華特迪士尼影片發行](../Page/華特迪士尼影片.md "wikilink")，北美地區於2008年6月27日上映，開片首日即賺進2310萬美元，首周賺進6300萬美元榮登冠軍，是皮克斯動畫史上第三高開片紀錄的影片。除了票房賣座外，《-{zh-cn:机器人总动员;zh-tw:瓦力;zh-hk:太空奇兵·威E}-》對社會現象的深度思考也獲得全球影評的讚譽。

## 劇情

公元2805年，人類已遷離滿佈垃圾的地球；約七百年前，大型企業「大賣家集團」（Buy &
Large，BnL）鼓吹的無節制[消費主義製造了大量垃圾](../Page/消費主義.md "wikilink")，為淨化地球而協助人類遷居外太空，留下大量環境清理用機器人「瓦力」（WALL-E）進行清掃作業。數百年後，地球只餘下一台仍然運作的瓦力。以報廢同伴的零件進行自我維修的瓦力擁有了[情緒](../Page/情緒.md "wikilink")，在打掃期間常收藏各種物品。

瓦力於一天發現了一株正在萌芽的植物，不久一台新型探測機器人「伊芙」（EVE）降落地球進行盤查作業，瓦力對伊芙一見鍾情並向她分享其收藏品。在展示當天發現的植物時，伊芙機體內的探測儀收起植物並進入休眠狀態，瓦力未能使伊芙清醒，其後一艘太空艦前來接收伊芙，瓦力攀附在太空艦外壁隨之進入太空，到達人類居住的太空船公理號（Axiom）。

公理號上原乘客的後裔已因經過數百年的微重力效應而得了[肥胖症](../Page/肥胖症.md "wikilink")，完全依靠船上的自動化系統滿足一切需求。現任艦長麥克雷（Captain
McCrea）把大部分營運作業交由機器人「奧圖」（AUTO）管理。

瓦力跟隨伊芙到達艦長室，艦長發現伊芙的機體產生發現植物的反應：只要把植物放進艦上的中央探測儀以確認地球適居性，公理號就會回航讓人類再次居於地球。然而艦長並沒有發現伊芙體內的植物，伊芙被視為故障機器人送至修復病房，艦長則透過主電腦試圖了解地球的一切。

瓦力追隨至修復艙後把維護過程視為在折磨伊芙，在阻止過程中釋放出艙內一眾待修機械人，生氣的伊芙欲把瓦力送回地球，發現警官機器人「高佛」（Go-4）正把遺失的植物放進逃生艙並啟動自爆程序。瓦力進入逃生艙後被射出公理號，在爆炸前利用滅火器作推進器帶著植物逃生。同時艦長決定把植物送入中央探測儀但被傲特阻止：約700年前大賣家集團總裁沙比科威宣佈地球净化行動失敗，並下達「不論如何都別返回地球」的指令。傲特把持反對意見的艦長囚禁起來，並以電流重創了瓦力。

伊芙獲悉瓦力的修理零件位於地球，因此決定把植物送至中央探測儀，同時艦長與傲特爭奪探測儀控制權，過程中瓦力為阻止探測儀被關閉而遭受更嚴重損害，艦長最終擊敗傲特將之關閉，植物被放至中央探測儀後公理號隨即返回地球，瓦力經伊芙以備用零件修復後重新啟動但失去記憶和情緒，傷心的伊芙「親吻」了瓦力頭部後使他恢復了記憶並回復了昔日個性。當地球上再度有了生命後，人類與公理號上的機器人共同建立家園。

## 配音员

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>配音</p></th>
<th><p>角色</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>美國</p></td>
<td><p>台灣</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/夏治世.md" title="wikilink">夏治世</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/曾詩淳.md" title="wikilink">曾詩淳</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/傑夫·格爾林.md" title="wikilink">傑夫·格爾林</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/康殿宏.md" title="wikilink">康殿宏</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/佛莱德·威拉特.md" title="wikilink">佛莱德·威拉特</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/陳旭昇.md" title="wikilink">陳旭昇</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/约翰·拉岑贝格尔.md" title="wikilink">约翰·拉岑贝格尔</a><br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/于正昌.md" title="wikilink">于正昌</a><br />
<a href="../Page/崔幗夫.md" title="wikilink">崔幗夫</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/雪歌妮·薇佛.md" title="wikilink">雪歌妮·薇佛</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/劉小芸.md" title="wikilink">劉小芸</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/陳旭昇.md" title="wikilink">陳旭昇</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 幕後

  - 其他配音演員
      - 中國大陸版：任亞明、凌云、張云明、張遙函、鄧小歐、韓晴
  - 譯製職員
      - 中國大陸版
          - 翻譯：高增志
          - 譯製導演：李平
          - 錄音：魏曉罡
          - 編輯：李英
          - 譯製：李平工作室
          - 發行：電影頻道節目中心
          - 中文版製作：Disney Character Voices International Inc.

## 製作

### 故事

導演[安德魯·史丹頓約莫在](../Page/安德魯·史丹頓.md "wikilink")1994年，與[約翰·拉薩特](../Page/約翰·拉薩特.md "wikilink")、[皮特·多克特和](../Page/皮特·多克特.md "wikilink")開始進行故事構思。早在完成《[玩具總動員](../Page/玩具總動員.md "wikilink")》不久，就開始構思一連串新的動畫劇本–
《[蟲蟲危機](../Page/蟲蟲危機.md "wikilink")》、《[怪獸電力公司](../Page/怪獸電力公司.md "wikilink")》、《[海底總動員](../Page/海底總動員.md "wikilink")》和《-{zh-cn:机器人总动员;zh-tw:瓦力;zh-hk:太空奇兵·威E}-》。故事靈感起源來自，史丹頓曾提到「假若人類未來必須離開地球，且忘記關閉最後一個機器人呢？」\[1\]
在《[玩具總動員](../Page/玩具總動員.md "wikilink")》努力構想更具鮮明的角色多年後，史丹頓從《[魯賓遜漂流記](../Page/魯賓遜漂流記.md "wikilink")》找到初步的範本，孤寂的機器人在荒漠地球獨自生存的故事\[2\]\[3\]。

### 原声帶

该片的同名原声碟也大获成功。

## 花絮

  - 大卖家集团制造的电池，被[玩具总动员3中的安弟装在巴斯光年的电池座上](../Page/玩具总动员3.md "wikilink")。
  - 瓦力的收藏中出現[玩具总动员的抱抱龍](../Page/玩具总动员.md "wikilink")、[怪獸電力公司的大眼仔吊飾](../Page/怪獸電力公司.md "wikilink")。
  - 伊芙的外形形似一台[iPod](../Page/iPod.md "wikilink")，而其设计者也正是[iPod的设计师](../Page/iPod.md "wikilink")[乔纳森·埃维](../Page/乔纳森·埃维.md "wikilink")。而瓦力太陽能充電完成的提示音，與[麥金塔電腦的開機聲相同](../Page/麥金塔電腦.md "wikilink")。甚至瓦力的觀看老電影的播放器也是一台[iPod](../Page/iPod.md "wikilink")。
  - 瓦力在電影中等待伊芙清醒時玩的電子遊戲，是被認為第一隻[街機遊戲的](../Page/街機.md "wikilink")[碰碰彈子台](../Page/碰碰彈子台.md "wikilink")。
  - 瓦力升上太空時，掛在瓦力頭上比較久的銀色[人造衛星是第一顆進入地球軌道的](../Page/人造衛星.md "wikilink")[人造衛星](../Page/人造衛星.md "wikilink")－－[史潑尼克一號](../Page/史潑尼克一號.md "wikilink")（虽然事实上该卫星早已在大气层中坠毁）。
  - A113是皮克斯多位动画师的毕业班級，他们对此码印象深刻，并加在所有皮克斯片中。
  - 皮克斯迄今为止每片都会出现的、《[玩具总动员](../Page/玩具总动员.md "wikilink")》中的“比萨星球”外卖送餐车，在本片中出现在垃圾堆里，当时伊芙正在搜尋该车的发动机處。
  - 片中瓦力用各种垃圾制作的“伊芙”，其中的一个“手臂”正是皮克斯经典的象征“顽皮跳跳灯”。
  - 片尾的短片中，瓦力為頑皮跳跳燈壞掉的傳統燈泡，換上一顆新的省電燈泡，隱含本片的環保議題，而瓦力在離開時不小心撞到了字母R，所以自身充當字母R來代替。

## 外传

**BURN-E**是一个基于電影瓦力的一个7分钟长的短片，在2008年11月18日发行的瓦力的電影DVD和[藍光碟片中附贈的短片](../Page/藍光碟片.md "wikilink")。

該短片為電焊工機器人「波力」（BURN-E），在修復公理號太空船外的七號警示燈時，一不小心受到瓦力與伊芙無意間的干擾、導致波力多次修復工作失敗。

短片中的笑點；

  - 瓦力被挂在太空船外，经过疑似小行星带时，随手撩动其中的石子，将其中一颗石子撩出原先轨道，使其飞向真理号，并将该警示灯击毁，波力獲命進行修復。
  - 在波力第一次執行修復時，載著瓦力跟伊芙回到公理號的太空船，波力向被掛在船外的瓦力打招呼時；結果使新警示燈「飄走」導致第一次修復失敗。
  - 波力有了上一次的教訓，聽到伊芙追瓦力的聲音也置之不理，但是卻在好不容易快裝好之際，卻被逃生艙自爆的聲音嚇到，自己將警示燈「切斷」。
  - 第二次又失敗了，提供新警示燈的機器人十分不耐煩，直接將新警示燈扔在地上（自由落體法）。
  - 波力在焊接公理號七號警示燈時，瓦力和伊芙飛回公理號、大門關上，波力被關在外面。
  - 第三次修復又終究完成。但警示燈又被掉下來的逃生艙艙門砸毀，波力當場不堪其精神打擊而昏倒。

## 上映和票房

該片于2008年6月27日首先在美国上映。截止到10月，在全球共创下 $5亿2千1百万美元 的票房收入。

## 評價

[爛番茄新鮮度](../Page/爛番茄.md "wikilink")96%，基於244條評論，平均分為8.5/10，而在[Metacritic上得到](../Page/Metacritic.md "wikilink")94分，[IMDB上得](../Page/IMDB.md "wikilink")8.4分，口碑極佳。

## 隐喻

該片普遍被认为讽刺了一些国家的教育和生活方式问题，雖然是兒童動畫，但是內容相對來說嚴肅許多，包括：

  - [教育](../Page/教育.md "wikilink")：“统一思想”式的教育制度。
  - [城市化](../Page/城市化.md "wikilink")： “高楼大厦”式的城市化使人与人之间交流越来越少，相互隔绝。
  - [电子产品过度使用](../Page/电子产品.md "wikilink")：大家都习惯用电子方式进行交流，以至于把人与人之间基本的交流方式都淡忘了。
  - [消费主义](../Page/消费主义.md "wikilink")：无节制的消费，甚至是在太空船上。
  - 破坏[环境](../Page/环境.md "wikilink")：垃圾超量，污染地球，使人類無法生存。
  - 肥胖：太空船上所有人都变得[超重甚至是](../Page/超重.md "wikilink")[肥胖](../Page/肥胖.md "wikilink")；從歷任舰長照片可以看到越來越胖的趨勢。
  - 领导能力问题：大賣家集團中不負責任的CEO（影射美国总统）領導地球淨化行動失敗。

## 致敬

該片部份劇情或片段，出現了向經典影片[致敬的表現](../Page/致敬.md "wikilink")，包括：

  - 《[2001太空漫遊](../Page/2001太空漫遊_\(電影\).md "wikilink")》：在《2001太空漫遊》（2001:
    A Space
    Odyssey）發行40週年時上映的《-{zh-cn:机器人总动员;zh-tw:机器人瓦力;zh-hk:太空奇兵·威E}-》，有明顯向此影史經典名片致敬之意，例如；死守A113號指令而叛變的電腦都有紅色大眼；艦長都是徒手關閉叛變的電腦；艦長都是看了出航前預錄影片才知道航行的真正任務目的；瓦力片中初次進入艦長室的配樂及艦長戰勝叛變電腦時的配樂，均是《2001太空漫遊》的重要配樂。

<!-- end list -->

  - 《[你好，多莉！](../Page/你好，多莉！.md "wikilink")》：《我愛紅娘》（Hello,
    Dolly！）(又譯；《哈囉，桃麗！》)是1969年時期[百老匯的經典](../Page/百老匯.md "wikilink")[音樂劇](../Page/音樂劇.md "wikilink")。同時也是瓦力在地球最愛看的電影、也從此片知道了人類愛情模式。在該電影片頭曲、與瓦力本身的錄音機所播放的音樂，廣泛使用「Put
    on Your Sunday Clothes」以及「It Only Takes a Moment」兩首經典主題曲。

<!-- end list -->

  - 《[海神號](../Page/海神號_\(1972年電影\).md "wikilink")》：自動駕駛“傲特”為了阻止植物放入全像偵測器內，蓄意將公理號的艦身傾斜。在電影《[海神號](../Page/海神號_\(1972年電影\).md "wikilink")》中，也有船艦傾斜這一幕。值得一说的是，之后一年的皮克斯迪斯尼电影《[天外奇蹟](../Page/天外奇蹟.md "wikilink")》亦有这一情节。

## 获奖

第81届奥斯卡[最佳动画长片奖](../Page/奥斯卡最佳动画片奖.md "wikilink")。

## 歌曲

陳奕迅的歌曲《七百年後》被指是根據Wall-E作爲藍本的，而在YouTube上的七百年後Wall-E音樂片段亦成爲大熱門。

## 參考

## 外部連結

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  - {{@movies|/fwen20910970|title=-{zh-cn:机器人总动员;zh-tw:机器人瓦力;zh-hk:太空奇兵·威E}-}}

  -
  -
[Category:2008年電影](../Category/2008年電影.md "wikilink")
[Category:英語電影](../Category/英語電影.md "wikilink")
[Category:2008年動畫電影](../Category/2008年動畫電影.md "wikilink")
[Category:2000年代喜劇片](../Category/2000年代喜劇片.md "wikilink")
[Category:2000年代科幻片](../Category/2000年代科幻片.md "wikilink")
[Category:2000年代浪漫喜劇片](../Category/2000年代浪漫喜劇片.md "wikilink")
[Category:2000年代冒險片](../Category/2000年代冒險片.md "wikilink")
[Category:動畫冒險電影](../Category/動畫冒險電影.md "wikilink")
[Category:動畫愛情片](../Category/動畫愛情片.md "wikilink")
[Category:動畫喜劇片](../Category/動畫喜劇片.md "wikilink")
[Category:美國喜劇科幻片](../Category/美國喜劇科幻片.md "wikilink")
[Category:美國浪漫喜劇片](../Category/美國浪漫喜劇片.md "wikilink")
[Category:美國家庭片](../Category/美國家庭片.md "wikilink")
[Category:美國冒險片](../Category/美國冒險片.md "wikilink")
[Category:未來背景電影](../Category/未來背景電影.md "wikilink")
[Category:真人動畫電影](../Category/真人動畫電影.md "wikilink")
[Category:太空冒險電影](../Category/太空冒險電影.md "wikilink")
[Category:環境保護電影](../Category/環境保護電影.md "wikilink")
[Category:機器人主角題材動畫電影](../Category/機器人主角題材動畫電影.md "wikilink")
[Category:反烏托邦題材動畫電影](../Category/反烏托邦題材動畫電影.md "wikilink")
[Category:文明崩潰後世界題材電影](../Category/文明崩潰後世界題材電影.md "wikilink")
[Category:虛構機器人](../Category/虛構機器人.md "wikilink")
[Category:英國電影學院獎最佳动画片](../Category/英國電影學院獎最佳动画片.md "wikilink")
[Category:奧斯卡最佳動畫片](../Category/奧斯卡最佳動畫片.md "wikilink")
[Category:皮克斯動畫](../Category/皮克斯動畫.md "wikilink")
[Category:安德魯·斯坦頓電影](../Category/安德魯·斯坦頓電影.md "wikilink")
[Category:湯瑪斯·紐曼配樂電影](../Category/湯瑪斯·紐曼配樂電影.md "wikilink")
[Category:金球獎最佳動畫長片](../Category/金球獎最佳動畫長片.md "wikilink")
[Category:洛杉矶影评人协会奖最佳影片](../Category/洛杉矶影评人协会奖最佳影片.md "wikilink")

1.
2.
3.